\documentclass[10pt]{article} 
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{fourier} 
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx} 
\usepackage[normalem]{ulem} 
\usepackage{fancybox} 
\usepackage{ulem} 
\usepackage{dcolumn}  
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree} 
\setlength\paperheight{297mm}
\setlength\paperwidth{210mm} 
\setlength{\textheight}{23,5cm} 
\newcommand{\R}{\mathbb{R}} 
\newcommand{\N}{\mathbb{N}} 
\newcommand{\D}{\mathbb{D}} 
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}} 
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}} 
\newcommand{\C}{\mathbb{C}} 
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}} 
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}} 
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}} 
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}} 
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice% 
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}% 
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}% 
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}% 
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}} 
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$} 
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$} 
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$} 
\setlength{\voffset}{-1,5cm} 
\usepackage{fancyhdr} 
\usepackage[frenchb]{babel} 
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Baccalauréat S} 
\lfoot{\small{Métropole}}
\rfoot{\small{septembre 1999}} 
\renewcommand \footrulewidth{.2pt} 
\pagestyle{fancy} 
\thispagestyle{empty} 
\begin{center}{\Large{\textbf{\decofourleft~Baccalauréat S Métropole septembre 1999~\decofourright}}} 
\end{center} 

\vspace{0,25cm} 

\textbf{\textsc{Exercice 1} \hfill 4 points}
 
\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip

\textsl{Dans tout l'exercice, on donnera les résultats sous forme de 
fractions irréductibles.}
 
Une urne contient trois boules noires et une boule blanche. On 
considère l'expérience suivante :

On lance un jeton parfaitement équilibré, présentant une face noire 
et une face blanche. Si le jeton tombe sur la face blanche, on ajoute une 
boule blanche dans l'urne ; si le jeton tombe sur la face noire, on ajoute 
une boule noire dans l'urne.

Puis on tire simultanément, et au hasard, trois boules de l'urne.\\ 
\begin{enumerate}
\item On appelle E$_0$ l'évènement : \og Aucune boule blanche ne 
figure parmi les trois boules tirées \fg{} et B l'évènement : \og Le jeton est 
tombé sur la face blanche \fg{}. 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer P(E$_0~ \cap $~ B), P (E$_0~ \cap 
\overline{\text{B}}$), puis P(E$_0$).
		\item On tire trois boules de l'urne, aucune boule blanche ne figure dans ce tirage. Quelle est la probabilité que le jeton soit tombé sur la face noire ? 
	\end{enumerate} 
\item On appelle E$_{1}$ l'évènement : \og Une boule blanche et 
une seule figure parmi les trois boules tirées \fg{} et B l'évènement : \og Le jeton 
est tombé sur la face blanche \fg{}. 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la probabilité de l'évènement E$_{1}$. 
		\item On effectue successivement quatre fois l'expérience 
décrite au début, qui consiste à lancer le jeton, puis à tirer les trois boules de l'urne.
 
Quelle est la probabilité d'obtenir, au moins une fois, une et une seule boule blanche ? 
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 

\vspace{0,5cm} 

\textbf{\textsl{Exercice 2} \hfill 5 points}
 
\textbf{Enseignement obligatoire}

\medskip

Le plan est rapporté au repère orthonormal direct \Ouv~ (unité graphique : 2~cm). 
On note $Z_{M}$ l'affixe d'un point $M$.
 
Soit A le point d'affixe 4 et B le point d'affixe 4i.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Soit $\theta$ un réel de [0, 2$\pi$[ et $r$ un réel 
strictement positif.

On considère le point $E$ d'affixe $r\text{e}^{\text{i}\theta}$ et 
$F$ le point tel que O$EF$ est un triangle rectangle isocèle vérifiant 
$\left(\vect{\text{O}E},~ \vect{\text{O}F}\right) = \dfrac{\pi}{2}$.
 
Quelle est, en fonction de $r$ et $\theta$, l'affixe de $F$ ?
\item Faire une figure et la compléter au fur et à mesure de 
l'exercice. 
On choisira, uniquement pour cette figure : 
\[\theta = 5\dfrac{\pi}{6}~ \text{et}~ r = 3.\] 
\item On appelle P,~$ Q,~ R,~ S$ les milieux respectifs des 
segments [AB], [B$E$], [$EF],~ [F$A]. 
	\begin{enumerate}
		\item Prouver que P$QRS$ est un parallélogramme. 
		\item On pose : $Z = \dfrac{Z_{R} - Z_{Q}}{Z_{Q} 
-Z_{\text{P}}}$.

Déterminer le module et un argument de $Z$. 
En déduire que P$QRS$ est un carré. 
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer, en fonction de $r$ et $\theta$, les affixes 
respectives des points P et $Q$. 
		\item Quelle est, en fonction de $r$ et $\theta$, l'aire du 
carré P$QRS$ ?
		\item $r$ étant fixé, pour quelle valeur de $\theta$ cette 
aire est-elle maximale ?
 
Quelle est alors l'affixe de $E$ ? 
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 

\vspace{0,5cm} 

\textbf{\textsc{Exercice 2} \hfill 5 points}
 
\textbf{Enseignement de spécialité}

\medskip

Soit le repère orthonormal direct \Ouv~ du plan complexe. Les 
points A, B et C sont définis par leurs affixes respectives : 
\[z_{\text{A}} = 3 - \text{i}\sqrt{3}~;~ z_{\text{B}} = 3 + 
\text{i}\sqrt{3}~;~ z_{\text{C}} = 2 + \sqrt{3} + 3\text{i}.\]
 
\begin{enumerate}
\item Faire la figure en choisissant pour unité graphique 2 cm. 
(On placera  l'origine sur la gauche de la feuille). 
\item Prouver que OAB est un triangle équilatéral direct. Soit 
G le centre de gravité du triangle OAB. Déterminer l'affixe $z_{\text{G}}$ de G.
 
Dans la suite de l'exercice, on étudie deux isométries transformant 
[OA] en [GC].
\item Soit $a$ et $b$ deux nombres complexes et R l'application 
qui au point $M$ d'affixe $z$ associe le point $M'$ d'affixe $z'$ tel que 
$z' = az + b$. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $a$ et $b$ pour que R(O) = G et R(A) = C. 
		\item Prouver que R est une rotation dont on déterminera le 
centre et l'angle. 
		\item Prouver que les droites (OA) et (GC) sont 
perpendiculaires. Que peut-on dire des points G, B et C ? 
		\item Construire, en justifiant la construction, l'image du 
triangle OAB par R. 
	\end{enumerate} 
\item Soit $a'$ et $b'$ deux nombres complexes et $f$ 
l'application qui au point $M$ d'affixe $z$ associe le point $M'$ d'affixe $z'$ tel que  $z' = a'\overline{z} + b'$. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $a'$ et $b'$ pour que $f$(O) = G et $f$(A) = C. 
		\item Soit I le milieu du segment [OG]. Déterminer le point $f$(I). $f$ est-elle une réflexion ? 
		\item Construire en justifiant la construction, l'image du 
triangle OAB par $f$. 
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 

\vspace{0,5cm} 

\textbf{\textsc{Problème} \hfill 11 points}
 
\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur $]0~;~ +\infty[$ par : 
\[f(x) = \dfrac{(\ln x)^2}{ x}.\] 
On appelle $\mathcal{C}$ la représentation graphique de $f$, dans un 
repère orthogonal \Oij{} du plan (unités graphiques : 1~cm sur l'axe des abscisses, 2~cm sur l'axe des ordonnées). 

\bigskip
 
\textbf{Partie A :}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer les limites de $f$ en +~$\infty$ et 0. 
\item Calculer $f'(x)$ en fonction de $x$. Montrer que $f'(x)$ 
a le même signe que 

$\ln x(2 - \ln x)$. Déterminer le sens de variation de $f$ 
sur $]0~;~ +\infty[$. 
\item Tracer la représentation graphique $\mathcal{C}$ de $f$ 
dans \Oij. 
\item On pose pour $p \geqslant 1,~ I_{p} = 
\displaystyle\int_{1}^{\text{e}^2} \dfrac{(\ln x)^p}{x^2}\: \text{d}x$. 
	\begin{enumerate}
		\item À l'aide d'une intégration par parties, calculer : 
\[I_{1} = \displaystyle\int_{1}^{\text{e}^2} \dfrac{\ln x}{x^2}\: 
\text{d}x.\] 
		\item Prouver, en effectuant une intégration par parties, que pour tout entier $p$ supérieur ou égal à 1 : 
\[I_{p+1} = - \dfrac{2^{p + 1}}{\text{e}^2} + (p + 1)I_{p}.\] 
		\item En utilisant les résultats précédents, calculer 
successivement $I_{2},~I_{3},~I_{4}$. 
		\item On fait tourner autour de l'axe des abscisses l'arc de 
courbe constitué des points de $\mathcal{C}$, d'abscisses comprises entre 1 et e$^2$. Le point $M$ de $\mathcal{C}$, d'abscisse $x$, décrit alors un cercle de rayon $f(x)$.
Calculer le volume du solide ainsi engendré, en unités de volume. 
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 

\bigskip 

\textbf{Partie B :}

\medskip
 
Soit $a$ un réel strictement positif et $A$ le point de $\mathcal{C}$ 
d'abscisse $a$. 
Soit T$_{a}$ la tangente à $\mathcal{C}$ au point $A$.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Écrire une équation de T$_{a}$. 
\item Déterminer les réels $a$, pour lesquels T$_{a}$ passe par 
l'origine O du repère. 
\item Donner une équation de chacune des tangentes à 
$\mathcal{C}$,  passant par O.
 
Tracer ces tangentes sur la figure.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie C :}

\medskip

On étudie maintenant l'intersection de $\mathcal{C}$ avec la droite 
$\Delta$ d'équation $y = \dfrac{1}{\text{e}^2}x$. 

\medskip

\begin{enumerate}
\item On pose pour $x$ strictement positif, $\varphi_{1}(x) = x 
- \text{e} \ln x$.
 
Montrer que $\varphi_{1}$ est strictement croissante sur ]e,~+$~\infty$[ et strictement décroissante sur ]0~;~e[. 
\item On pose pour $x$ strictement positif, $\varphi_{2}(x) = x 
+ \text{e} \ln x.$ 
	\begin{enumerate}
		\item Étudier le sens de variation de $\varphi_{2}$ sur ] 0,~ 
+~$\infty$[. 
		\item Prouver que $\varphi_{2}(x) = 0$ a une solution unique sur $\left[\dfrac{1}{2}~;~1\right]$. On appelle $\alpha$ cette 
solution ; donner un encadrement de $\alpha$, d'amplitude $10^{-~1}$.
		\item En déduire que $\varphi_{2}(x) = 0$ 
a une seule solution sur $]0~;~+~\infty$[. 
	\end{enumerate} 
\item Déterminer les points d'intersection de $\mathcal{C}$ et 
de $\Delta$. 
\end{enumerate} 
\end{document}